\chapter{Difração da luz}
\versiondate
Um dos argumentos invocados por Newton na sua oposição à teoria da natureza
ondulatória da luz foi o da propagação retilínea. Com efeito, dizia Newton, os
fenómenos ondulatórios não se propagam sempre em linha reta. Por exemplo,
podemos ouvir alguém que nos fala de detrás de uma árvore, e as ondulações da
superfície do mar ou dos lagos não ficam totalmente bloqueadas por ilhas (ver a
Figura~\ref{fig:40-070}).
\begin{figure}[htb]
    \begin{center}
        \includegraphics{figs/f40-070.jpg}
        \caption{Difração de ondas na superfície de um lago em torno de
            uma ilhota de cascalho (fonte:
            \protect\url{http://gravelbeach.blogspot.pt/2011/12/ala-spit_15.html}).
        \label{fig:40-070} }
\end{center}
\end{figure}
Estas ondas (pelo menos as de som e as do mar), têm a capacidade de se
encurvarem, rodeando parcial ou totalmente os obstáculos que encontram no seu
caminho, efeito que tem o nome de \emph{difração}. Ora, dizia ainda Newton, nada
de parecido se podia observar para a luz, pelo que ela não podia, assim, ser
considerada como um fenómeno ondulatório. 

Mas a verdade é que a luz apresenta também fenómenos de difração, embora com
muito menor intensidade do que o som ou as ondas do mar, pelo menos em condições
habituais. Nesta secção estudaremos a difração da luz na passagem através de uma
fenda fina aberta num obstáculo opaco. O ponto de partida é o princípio de
Huyghens: cada ponto numa frente de onda é fonte de ondas esféricas que
interferem umas com as outras no avanço da frente de onda. Ou seja, o valor da
função de onda em cada ponto e em cada instante é o que resulta da sobreposição
das ondas originadas nos vários pontos da frente de onda em instantes
anteriores.

\section{Difração de Fraunhofer da luz numa fenda simples}
\label{sec:dfs}
Consideremos luz monocromática e coerente de uma fonte muito distante (tão
distante que se possam considerar planas as suas frentes de onda) que incide
perpendicularrmente num plano opaco onde se abriu uma fenda retilínea com
largura $b$ e comprimento muito longo (ver a Figura~\ref{fig:oof110}). Vamos
considerar na análise que se segue um referencial cartesiano com origem no ponto
central da fenda, com o eixo dos $z$ com a direção e sentido de propagação da
luz incidente, o eixo dos $x$ paralelo ao comprimento da fenda e o dos $y$
paralelo à largura (os valores das coordenadas $y$ das arestas longitudinais da
fenda são, portanto, $\pm b/2$).  Pretende-se estudar a difração da luz na
fenda, isto é, a forma como a propagação da luz se distribui angularmente após a
atravessar. Note bem que este fenómeno ultrapassa completamente o modelo da
ótica geométrica, que se baseia no princípio da propagação retilínea da luz. Nos
termos desse modelo, a luz continuaria simplesmente a propagar-se na direção de
incidência após atravessar a fenda.

Baseamos a análise no princípio de Huygens (ver a Secção~\ref{sec:huygens}):
cada ponto da frente de onda situada na fenda num dado instante é origem de
ondas secundárias com forma esférica, que se propagam independentemente umas das
outras e se sobrepõem em cada ponto do espaço em instantes posteriores para
formar a função de onda propagada até esse ponto.
\begin{figure}[htb]
    \begin{center}
        \small
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]

\begin{scope}[xshift=-4.5cm]
\coordinate (F) at (30,8);

\coordinate (uc) at (0,3);
\path (uc) -- ($ (uc)!2cm!(F) $) coordinate (ur);
\path (uc) -- ($(uc)!-2cm!(F) $) coordinate (ul);

\coordinate(dr) at ([yshift=-3.5cm]ur);
\path [name path=lft,overlay] (ul) -- +(0,-15);
\path [name path=dwn,overlay] (dr) -- ($ (F) !2! (dr) $ );
\path [name intersections={of=lft and dwn, by=dl}];
\draw [name path=osb,black, ultra thick,rounded corners=2,fill=gray!25](dr)--(dl) -- (ul) -- (ur) -- cycle;

\coordinate (iuc) at (0,1.6);
\coordinate (iur) at ($ (iuc)!1.5cm!(F) $);
\coordinate (iul) at ($ (iuc)!-1.4cm!(F) $);
\coordinate (idr) at ([yshift=-1.cm]iur);
\path [name path=ilft,overlay] (iul) -- +(0,-15);
\path [name path=idwn,overlay] (idr) -- ($ (F) !2! (idr) $ );
\path [name intersections={of=ilft and idwn, by=idl}];
\draw [name path=isb,black,thick,rounded corners=2,fill=white] (iur)--(iul) -- (idl) -- (idr) -- cycle;

\draw ($ (iul)!-8mm!(F) $) coordinate(t1)-- ($ (iul)!-12mm!(F) $) coordinate(t2); 
\draw ($ (idl)!-8.mm!(F) $) coordinate(b1)-- ($ (idl)!-12.1mm!(F) $) coordinate(b2);
\draw [<->] ($(b1)!0.5!(b2) $) -- ($ (t1)!0.5!(t2) $) node [midway, fill=white, inner sep=4] {$b$}; 

\coordinate(C) at (0,1);
\coordinate (s) at (-5,3);
\draw (s) circle(0.2) node [above,inner sep=8] {Fonte};
\path [name path=incray] (s) -- (C);
\path [name intersections={of=incray and osb, by=q1}];
\path [name intersections={of=incray and isb, by=q2}];
\draw(s) -- ($(s)!0.5!(q1)$) coordinate(p1);
\draw ($ (s)!0.55!(q1)$) coordinate(p2) -- (q1);
\draw ([shift={(-0.3,-0.2)}]p1) -- ([shift={(0.3,0.2)}]p1);
\draw ([shift={(-0.3,-0.2)}]p2) -- ([shift={(0.3,0.2)}]p2);
\draw [->] (s) -- ($(s)!0.4!(q1)$);
\draw (q2) -- (C);
\draw [thin, ->](C) -- ($ (C)!-4cm!(q2) $) node [right]{$z$};
\draw [->] (C) -- (10:4);
\draw ($ (C)!-3cm!(q2) $) arc(-10:7.3:3);
\path ($ (C)!-3cm!(q2) $) -- (5.5:3.1) node {$\theta$};
\draw [thin,->] ($(C)!-1.8cm!(F)$) -- ($ (C)!3cm!(F) $) node [right] {$x$};
\draw [thin,->] ([yshift=-2cm]C) -- ([yshift=2.5cm]C) node [above]{$y$};
\end{scope}

\begin{scope}[yshift=1.1cm,xshift=4.5cm,scale=1.5]
\draw [->] (-1.25,0.6) -- +(0.5,0);
\draw [->] (-1.25,0.2) -- +(0.5,0);
\draw [->] (-1.25,-0.6) -- +(0.5,0);
\draw [->] (-1.25,-0.2) -- +(0.5,0);
\draw [very thick] (-0.2,2.) -- (-0.2,1)--(0.2,1) -- (0.2,2.);
\draw [very thick] (-0.2,-2) -- (-0.2,-1.)--(0.2,-1) -- (0.2,-2);
\draw [densely dashed](-0.2,1) -- (-0.6,1) node [left] {$y=b/2$};
\draw [densely dashed](-0.2,-1) -- (-0.6,-1) node [left] {$y=-b/2$};
\draw [->] (0,-1) -- (0,1.5) node[above]{$y$};
\draw [->] (-0.5,0) -- (3,0) node [below]{$z$};
\draw [dashed,thin] (3,0) -- (4,0);
\draw (0,0) coordinate(c) -- (20:4) coordinate(d)
        node [midway,below right]{$\vec r_0$}
        node [above left]{$D$};
\draw [->] (c) -- ($ (c)!0.4!(d) $);
\draw (0,0.6) coordinate(p) -- (d) node[midway,above]{$\vec r(y)$};
\draw [->] (p) -- ($ (p)!0.4!(d) $);
\draw [very thick] ([yshift=-1.5mm]p) -- ([yshift=1.5mm]p) node[midway,left]{$dy$};
\draw (1,0) arc (0:20:1) node [shift={(0.25,-0.15)}]{$\theta$};
%\draw[rotate around={20:(d)}] ([yshift=-1.5mm]d) rectangle +(5mm,3mm)
%node[above, xshift=-2mm]{Detetor};
\draw ([yshift=5mm]d) -- +(0,-3.5cm);

\end{scope}
%\draw(-9,-2) rectangle (10.,4.5);
\end{tikzpicture}\end{center}
\caption{Difração por uma fenda simples.\label{fig:oof110}}
\end{figure}
Para manter a matemática o mais simples possível, vamos supor que a fenda é tão
longa (na direção do eixo dos $x$) que se pode considerar, para todos os efeitos
práticos relevantes, infinita. Nesse limite, não se notam nos resultados da
análise quaisquer dependências de $x$ (a coordenada cujo eixo tem a direção da
fenda) o que torna os cálculos bastante mais simples. O resultado da
sobreposição das ondas com origem em pontos situados em linhas paralelas à
própria direção da fenda é então uma onda cilíndrica com eixo nessa linha. Vamos
também supor que os efeitos da difração são observados muito longe da fenda, a
distâncias muito superiores à sua largura. Isto significa, por exemplo, que a
distância $r_0=\|\vec r_0\|$ na Figura~\ref{fig:oof110} é muito maior que $b$.
Esta restrição permite uma aproximação que simplifica os cálculos, mas os
resultados têm ainda uma grande aplicabilidade prática, o que justifica a
aproximação. Aos fenómenos difrativos que se manifestam nestas condições (fonte
de luz muito afastada, efeitos da difração observados muito longe) dá-se o nome
de \emph{difração de Fraunhofer.} 


Consideremos então a onda secundária resultante da sobreposição das que têm
origem numa pequena porção retilínea da fenda, com largura $dy$ e coordenada
transversal $y$. De acordo com o princípio de Huygens aplicado a esta situação,
esta onda tem forma cilíndrica (reveja a eq.~\eqref{eq:cylwavs}) e, assim, a
contribuição que dá para a função de onda num ponto $D$ (onde os efeitos da
difração são observados) é
\begin{equation}\label{eq:wvlet}
  d\psi(\vec r_0, t) = \frac{A}{\sqrt{r(y)}}\frac{dy}{b}e^{i(kr(y)-\omega t)},
\end{equation}
onde $r(y)$ é a distância que separa a porção de fenda considerada do ponto $D$
onde queremos calcular a função de onda, $A/\sqrt{r(y)}$ é a amplitude
dependente da distância ao centro típica das ondas cilíndricas, introduzida na
eq.~\eqref{eq:circampl}, e o fator $dy/b$ dá conta do facto de a contribuição de
cada porção da frente de onda para a função de onda em $D$ ser proporcional à
sua área,\footnote{A expressão natural para a área da porção de frente de onda
  considerada é $dxdy$ e, usando-a aqui, seria ainda necessário fazer uma
  integração em $x$ para se levar a cabo a sobreposição destas ondas
  secundárias, esféricas, produzidas em cada ponto da frente de onda. Mas, como
  já foi dito, no limite em que o comprimento da fenda tende para infinito, o
  efeito coletivo destas ondas secundárias esféricas resulta numa onda
  secundária cilíndrica, as funções relevantes tornam-se independentes de $x$; a
  integração nesta coordenada é então trivial e o seu valor reflete-se numa mera
  constante multiplicativa, que foi aqui integrada na constante de amplitude
$A$.}, que é proporcional a $dy$.  Como também é característico das ondas
cilíndricas, a fase da onda depende da posição apenas pela distância $r(y)$ ao
seu eixo, uma vez que a posição aparece na expressão da fase no fator $kr$
(produto dos módulos dos vetores $\vec k$ e $\vec r$), e não num produto escalar
$\vec k\cdot\vec r$ mais familiar para nós, mas que é apropriado apenas para as
ondas planas.

A função de onda em $D$ é a sobreposição das ondas secundárias cilíndricas que
têm origem nas diferentes linhas da frente de onda situada na fenda, ou seja, é
dada pelo integral da eq.~\eqref{eq:wvlet} estendido à largura da fenda:
\begin{equation}\label{eq:psid}
  \psi(\vec r_0, t) =\int d\psi(\vec r_0, t)=
  \int_{-b/2}^{b/2}\frac{A}{\sqrt{r(y)}}
  \frac{dy}{b}
  e^{i(kr(y)-\omega t)}= Ae^{-i\omega t}\frac{1}{b}
  \int_{-b/2}^{b/2} \frac{e^{ikr(y)}}{\sqrt{r(y)}}dy.
\end{equation}

Note agora que os vetores posição do ponto $D$ relativamente ao centro da fenda
e relativamente à porção infinitesimal genérica da fenda com largura $dy$ e
coordenada transversal $y$ considerada na função integranda nesta equação,
respetivamente $\vec r_0$ e $\vec r(y)$, satisfazem a igualdade
$\vec r_0=y\hat e_y+\vec r(y)$. Assim, o módulo do último destes vetores posição
é dado por
\begin{align*}
  r(y)&=\|\vec r(y)\|=\|\vec r_0-y\hat e_y\|
      =\sqrt{(\vec r_0-y\hat e_y)\cdot(\vec r_0-y\hat e_y)}\\
      &=\sqrt{r_0^2-2y\sin\theta+y^2}\\
      &=r_0\sqrt{1-2\frac{y}{r_0}\sin\theta+\left(\frac{y}{r_0}\right)^2}.
\end{align*}
Mas, nos termos da aproximação de Fraunhofer, supomos $r_0>>b>|y|$; logo, a
parcela $|(y/r_0)\sin\theta|$ na raiz quadrada é muito menor do que 1 (e a
última, $(y/r_0)^2$, é ainda menor). Aproximando a raiz quadrada pelo seu
desenvolvimento de Taylor até à primeira ordem em $y/r_0$, temos
\begin{equation*}
  r(y)\simeq r_0\left(1-\frac{y}{r_0}\sin\theta\right)=r_0-y\sin\theta.
\end{equation*}
Substituindo esta expressão na eq.~\eqref{eq:psid} e fatorizando a constante
$e^{ikr_0}$, simplificamo-la consideravelmente:
\begin{equation*}
  \psi(\vec r_0, t)=\frac{A}{\sqrt{r_0}}e^{i(kr_0-\omega t)}\frac{1}{b}
  \int_{-b/2}^{b/2}\frac{e^{-iky\sin\theta}}{\sqrt{1-(y/r_0)\sin\theta}}dy,
\end{equation*}
mas podemos ainda desprezar no denominador da fração integranda a segunda
parcela, resultando apenas
\begin{equation*}
  \psi(\vec r_0, t)=\frac{A}{\sqrt{r_0}}e^{i(kr_0-\omega t)}\frac{1}{b}
    \int_{-b/2}^{b/2}e^{-iky\sin\theta}dy.
\end{equation*}
O integral é agora trivial e, levando-o a cabo, obtemos por fim
\begin{equation}\label{eq:difwav}
  \psi(\vec r_0, t)=
  \left[\frac{\sin\left(k(b/2)\sin\theta\right)}{k(a/2)\sin\theta}\right]\,
  \frac{A}{\sqrt{r_0}}
  e^{i(kr_0-\omega t)}=
  \frac{\sin \beta(\theta)}{\beta(\theta)}\frac{A}{\sqrt{r_0}}
  e^{i(kr_0-\omega t)},
\end{equation}
onde, para melhorar a legibilidade desta expressão e das que se seguem, se
introduziu a função
\begin{equation}\label{eq:fu}
  \beta(\theta)=k\frac{b}{2}\sin\theta=\pi\frac{b}{\lambda}\sin\theta.
\end{equation}

A expressão da eq.~\eqref{eq:difwav} representa uma onda de luz cilíndrica com
frequência $\omega$ e comprimento de onda $\lambda=2\pi/k$ iguais aos da onda
incidente, com eixo no centro da fenda, que se distribui por todo o espaço atrás
do plano opaco com amplitude dependente da orientação
\begin{equation*}
  E(\theta) = \frac{\sin \beta(\theta)}{\beta(\theta)}
  \,
  \frac{A}{r_0}.
\end{equation*}
A função $\sin x/x$ tende para 1 quando $x\rightarrow0$. Então a expressão da
amplitude da onda de luz difratada pode ainda escrever-se de forma mais
simples como
\begin{equation*}
  E(\theta)=\frac{\sin \beta(\theta)}{\beta(\theta)} E_0,\qquad\text{com
  }E_0=E(\theta=0).
\end{equation*}
A intensidade luminosa é em cada ponto proporcional ao quadrado da amplitude da
função de onda. Assim, a intensidade da luz difratada por uma fenda simples numa
direção que faz um ângulo $\theta$ com a de incidência é dada por
\begin{equation}\label{eq:sslit}
  I(\theta)= I_0 \; \left(\frac{\sin \beta(\theta)}{\beta(\theta)}\right)^2,
  \qquad \text{com } \beta(\theta)=\pi\frac{a}{\lambda}\sin\theta.
\end{equation}
onde $I_0=I(\theta=0)$. A Figura~\ref{fig:oof120} mostra o gráfico da
intensidade da difração como função do ângulo da direção da radiação difratada,
para dois valores diferentes do quociente entre a largura da fenda e o
comprimento de onda.
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        enlargelimits=false,
        xlabel=$\theta$ (graus),
        ylabel=$I(\theta)$]
        \addplot [
            domain=-60:60,
            samples=200,thick
            ] {(sin(2*pi*x)/(2*pi^2*x/180))^2};
        \addlegendentry{\small $b=2\lambda$}
        \addplot [densely dashed,
            domain=-60:60,
            samples=250
            ] {(sin(5*pi*x)/(5*x*pi^2/180))^2};
        \addlegendentry{\small $b=10\lambda$}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Intensidade da radiação difratada numa fenda simples como função do
ângulo da direção de difração (medido a partir da direção de incidência), para
$b=2\lambda$ e $b=10\lambda$.%
\label{fig:oof120}}
\end{center}
\end{figure}
Pode ver-se que a intensidade é máxima para $\theta=0$, ou seja na direção de
incidência, como seria de esperar intuitivamente, e que se reduz para zero,
tanto mais rapidamente quanto maior for a largura da abertura. A intensidade
atinge um primeiro valor mínimo mas depois apresenta oscilações com amplitude
sucessivamente menor à medida que o ângulo aumenta. Os vários mínimos de
intensidade ocorrem para ângulos $\theta_k$ dados por
\begin{equation*}
    \frac{\displaystyle%
    \sin\left(\pi\frac b \lambda \sin\theta_k\right)}{%
    \displaystyle \pi\frac b \lambda \sin\theta_k}=0.
\end{equation*}
Esta igualdade é satisfeita quando o numerador da fração se anula, sem se anular
o denominador\footnote{Se os dois --- numerador e denominador --- se anulam,
temos uma indeterminação do tipo 0/0, que, uma vez levantada, verifica-se
representar o valor máximo da função, em $\theta=0$!}, ou seja, para
\begin{equation*}
    \pi \frac b \lambda\sin\theta_k=k\pi,\quad k=\pm1,\;\pm2,\;\pm3,\;\ldots.
\end{equation*}
O primeiro mínimo, em particular, ocorre numa direcção que faz com a de
incidência um ângulo de 
\begin{equation*}
    \theta_1 = \arcsin\frac{\lambda}{b}.
\end{equation*}
Assim, constatamos que se a largura da fenda é muito maior do que o comprimento
de onda (como certamente é o caso quando tratamos com luz e fendas ``normais,''
como janelas em paredes), então o ângulo do primeiro mínimo, que podemos tomar
como medida do espalhamento por difração, é muito pequeno, é praticamente zero.
Por isso é que não se notam, no dia a dia, efeitos da difração da luz. Mas ela
existe e pode ser demonstrada em experiências relativamente simples. Por
exemplo, a Figura~\ref{fig:40-080} mostra a sombra de uma lâmina de barbear
iluminada com luz laser. São aí claramente visíveis vários mínimos de
difração, na forma de contornos escuros em torno da sombra da lâmina.
\begin{figure}[htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figs/f40-080.jpg}
    \end{center}
    \caption{Difração de luz laser numa lâmina de barbear. (Fonte:
        \protect%
        \url{http://micro.magnet.fsu.edu/primer/lightandcolor/diffractionintro.html})%
    \label{fig:40-080}}
\end{figure}

\section{Redes de difração 2}
Na Secção~\ref{sec:rd1} estudámos a interferência em redes de difração simples.
Como se disse na altura, as redes de difração simples são folhas transparentes
onde se traça uma série de riscos opacos retilíneos, paralelos e equidistantes,
que bloqueiam a passagem da luz. Fica assim desenhada na folha uma série de
janelas\footnote{Usaremos frequentemente a designação ``fendas'', adotando a
terminologia da experiência de Young.} finas , retilíneas, paralelas, separadas
umas das outras por aqueles riscos, e a luz que passa através de cada uma destas
janela sobrepõe-se com as que atravessam as restantes, produzindo-se um padrão
de interferência que foi o objeto de estudo no capítulo anterior.

No estudo que fizemos, considerámos desprezável a largura das fendas, na medida
em que tomámos cada uma como uma fonte única e coerente de radiação
eletromagnética. É claro que a largura das fendas não pode ser nula. Nesse caso,
nenhuma luz as atravessaria e teríamos apenas uma folha opaca, não uma rede de
difração! Por outro lado, sabemos agora que a largura finita das fendas tem
um efeito ótico --- a difração --- que deve ser tomado em linha de conta. É o
que vamos fazer de seguida, recorrendo às mesmas ferramentas teóricas (princípio
de Huygens) que usámos no estudo da interferência em redes de difração
(Secção~\ref{sec:rd1}) e da difração numa fenda simples (Secção~\ref{sec:dfs}).

Consideremos então uma rede de difração simples, exposta a um feixe de luz
colimada que incide perpendicularmente. A rede de difração consiste numa folha
plana transparente, com riscos opacos retilíneos e paralelos com largura $c$,
separando janelas retilíneas paralelas com largura $b$ (ver a
Figura~\ref{fig:rd3}). Os centros das janelas estão separados por uma distância
$a=b+c$. A esta distância (separação entre os centros das fendas numa rede de
difração) é habitual dar-se o nome de \emph{passo da rede de difração.}
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \pgfmathsetmacro{\yz}{-3}
      \pgfmathsetmacro{\a}{1.}
      \pgfmathsetmacro{\b}{0.6}
      \pgfmathsetmacro{\c}{\a-\b}
      \draw [line width=1mm](\yz,0) --+(\c,0) coordinate(e);
      \draw [line width=1mm](\yz+\a,0)coordinate(f) --+(\c,0);
      \draw (\yz+\c+\b/2,0)coordinate(a) --+(0,-0.1) node [below]{$c_1$};

      \draw [line width=1mm](\yz+2*\a,0) --+(\c,0);
      \draw (\yz+2*\c+1.5*\b,0)coordinate(b) --+(0,-0.1) node[below]{$c_2$};

      \draw [line width=1mm](\yz+3*\a,0) --+(0.7*\c,0)coordinate(i);
      \draw (\yz+3*\c+2.5*\b,0) --+(0,-0.1) node [below] {$c_3$};
      \draw ([shift={(-0.1,-0.2)}]i) -- ([shift={(0.1,0.2)}]i);
      \draw ([shift={(0.,-0.2)}]i) -- ([shift={(0.2,0.2)}]i);
      \draw [line width=1mm] ([xshift=5mm]i) coordinate(c) --+(\c,0);
      \draw [line width=1mm] ([xshift=\a cm]c) --+(\c,0);
      \draw ([xshift=\c cm+0.5*\b cm]c) --+(0,-0.1) node[below]{$c_N$};
      \draw [<->] ( [yshift=-0.8cm]a) -- 
        ( [yshift=-0.8cm]b) node[midway, fill=white, inner sep=1.5]{$a$};
      \draw [<->] ( [yshift=0.4cm]e) -- ( [yshift=0.4cm]f) 
        node[midway, fill=white, inner sep=1.5]{$b$};
      \draw [->] (2,0)--+(1.0,0) node[below]{$y$};

      \foreach \y in {-2.5, -1.5, -0.5,0.5, 1.5}{
        \draw [->] (\y, 1.2) --+(0, -0.5);
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Algumas fendas da rede de difração expostas à radiação incidente. Aos
    valores indicados das coordenadas $y$ dos lmites das fendas deve
  adicionar-se $y_0$.\label{fig:rd3}}
\end{figure}
Adotamos um referencial com a origem sobre a rede de difração, mais ou menos
no centro da região exposta à luz incidente (onde ao certo não é muito
importante), com o eixo dos $z$ orientado segundo a direção de incidência, e o
dos $x$ paralelo ao comprimento das janelas.
%Pretende-se calcular o campo elétrico num ponto $P$ situado
%num plano paralelo à rede de difração, a uma distância $d$, muito maior que o
%comprimento de onda da luz incidente e que a região exposta da rede.
Seja $N$ o número de fendas iluminadas pela luz incidente e numeremo-las
sequencialmente, de 1 a $N$. Consideraremos que estas fendas estão todas
integralmente iluminadas, isto é, que a largura do feixe incidente é tal que não
há nenhuma fenda parcialmente exposta\footnote{Mas essa possibilidade não
  invalida as conclusões desta análise, já que o contributo de cada janela
  isoladamente, e ainda mais o de uma janela apenas parcialmente iluminada, é
desprezável.}. Seja $c_j$ a coordenada $y$ do centro da fenda número $j$; então
$c_j=c_1+ja$ e as coordenadas $y$ dos pontos desta janela estão então
compreendidas na gama
\begin{equation}\label{eq:lj}
  c_j-b/2<y<c_j+b/2.
\end{equation}
  A partir
daqui a análise segue moldes semelhantes à da Secção~\ref{sec:dfs}.
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[]
      \small
      \pgfmathsetmacro{\xz}{-2.65}
      \pgfmathsetmacro{\b}{0.5}
      \pgfmathsetmacro{\c}{0.3}
      \pgfmathsetmacro{\a}{\b+\c}
      \pgfmathsetmacro{\N}{4}

      \foreach \n in {1,...,\N} {
        \draw [ultra thick] (0,{\xz+\n*\a+\b}) -- (0,{\xz+(\n+1)*\a});
      }
      \draw[very thin, ->] (-0.95,0) -- (4,0) node[right] {$z$};
      \draw[very thin, ->] (0,-1.5) -- (0,1.75) node[left] {$y$};

      \draw [very thick] (3.5,-1.3) --(3.5,1.3);

      \draw [->-] (0,0) -- (3.5,1.15) coordinate(p) node[midway,
        shift={(4mm,-1mm)}] {$r_0$} node [right]{$P$};
      \draw (1.25,0) arc (0:18:1.25) node [shift={(2mm,-1.7mm)}]{$\theta$};
      \draw [thick] (0,0.7)--(0,0.85) node [left] {$dy$};
      \coordinate(q) at (0,0.775);
      \draw [->-] (q)--(p) node[midway, above]{$r(y)$};
      \draw [->]  (-0.85,0) -- (-0.85,0.775)  node[midway, fill=white, inner
        sep=1] {$y$};
      \draw [<->] (0.1,-0.8) -- (3.4,-0.8) node [midway, fill=white,
        inner sep=1]{$d$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Difração da luz numa rede de difração. Cada elemento porção
  infinitesimal com largura $dy$ de cada fenda da rede de difração dá um
  contributo para o sinal eletromagnético no ponto $P$.\label{fig:rd2}}
\end{figure}
Cada fatia longitudinal infinitesimal de cada fenda fenda exposta é fonte de
ondas eletromagnéticas cilíndricas que se sobrepõem no espaço. A contribuição
que uma destas fatias de uma qualquer das fendas, com coordenada $y$ e largura
$dy$, dá para o campo elétrico num ponto $P$ situado num ecrã paralelo à rede de
difração a uma distância $d$ (ver a Figura~\ref{fig:rd2}) é então, como na
eq.~\eqref{eq:wvlet},
\begin{equation*}
  d\psi(P, t)=\frac{A}{\sqrt{r(y)}}\frac{dy}{b}e^{i(kr(y)-\omega t)},
\end{equation*}
e o campo elétrico nesse ponto é a soma de todas estas contribuições. Para
fazer essa soma, devemos calcular um integral estendido à largura de cada
fenda exposta à luz incidente e somar os resultados obtidos:
\begin{equation}
  \psi(P, t) = \sum_{j=1}^N\int_{L_j}
  \frac{1}{b}\frac{A}{\sqrt{r(y)}}e^{i(kr(y)-\omega t)}\,dy,
\end{equation}
onde $L_j$ representa o intervalo de valores de $y$ da $j$-ésima fenda, dado
na eq.~\eqref{eq:lj}. Colocando em evidência todos os fatores que não de $j$ ou
de $y$, reescrevemos esta expressão como
\begin{equation}
  \psi(P, t)=\frac{A}{b}e^{-i\omega t}
  \sum_{j=1}^N\int_{L_j}\frac{1}{\sqrt{r(y)}}e^{ikr(y)}dy.
\end{equation}
Supondo o ecrã muito afastado da rede de difração\footnote{Ou seja, considerando
apenas a difração de Fraunhofer, como na Secção~\ref{sec:dfs}.}, as aproximações
que fizemos na Secção~\ref{sec:dfs} relativamente à distância $r(y),$ 
\begin{align*}
  r(y)&\simeq r_0,&&\text{(no denominador)}\\
  r(y)&\simeq r_0-y\sin\theta,&&\text{(no expoente)},
\end{align*}
continuam válidas.  Assim, temos
\begin{equation}\label{eq:rd5}
  \psi(P, t)=\frac{1}{b}\frac{A}{\sqrt{r_0}}e^{i(kr_0-\omega t)}
  \sum_{j=1}^N\int_{L_j}e^{-iky\sin\theta}dy.
\end{equation}
Foquemos a atenção no integral:
\begin{align*}
  I_j(\theta) &= \int_{L_j}e^{-iky\sin\theta}dy
  =\int_{c_j-b/2}^{c_j/2}e^{-iky\sin\theta}dy
  =\frac{e^{-ik(c_j+b/2)\sin\theta}-e^{-ik(c_j-b/2)\sin\theta}}{-ik\sin\theta}\\
  &=e^{-ikc_j\sin\theta}\;\frac{e^{i\beta}-e^{-i\beta}}{ik\sin\theta}
  =2\frac{\sin\beta}{k\sin\theta}\,e^{-ikc_j\sin\theta}\\
  &=b\frac{\sin\beta}{\beta}e^{-ikc_j\sin\theta},
\end{align*}
tendo-se reintroduzido a função da eq.~\eqref{eq:fu}
  $\beta=\beta(\theta) = k(b/2)\sin\theta=\pi(b/\lambda)\sin\theta$ e usado a
  igualdade trigonométrica $\sin\alpha=(e^{i\alpha}-e^{-i\alpha})/(2i)$.

%Centrando o integral no centro da fenda, introduzindo a variável $y'=y-b/2$,
%obtemos
%\begin{align*}
%  I_j(\theta)&=\int_{y_0+(j-1)a-b/2}^{y_0+(j-1)a+b/2}e^{-iky'\sin\theta}dy'
%  =\frac{\displaystyle e^{-ik(y_0+(j-1)a)\sin\theta}}{-ik\sin\theta}
%  \left(e^{-ik(b/2)\sin\theta}-e^{ik(b/2)\sin\theta}\right)\\
%             &=e^{-ik(y_0+(j-1)a)\sin\theta}\;
%             2\frac{\sin\left(k(b/2)\sin\theta\right)}{k\sin\theta}
%\end{align*}
%Ou ainda, reintroduzindo a 
%\begin{equation}
%I_j(\theta) = b\,
%\frac{\sin \beta(\theta)}{\beta(\theta)}\,
%e^{-ik(y_0+(j-1)a)\sin\theta}.
%\end{equation}
Substituamos este resultado na eq.~\eqref{eq:rd5}; obtemos
\begin{equation}\label{eq:rd7}
  \psi(P, t)=\left(\frac{\sin\beta(\theta)}{\beta(\theta)}\right)
    \left(\sum_{j=1}^Ne^{-ikc_j\sin\theta}\right)
    \left(\frac{A}{\sqrt {r_0}}e^{i(kr_0-\omega t)}\right).
\end{equation}

Vejamos agora a soma no termo central,
\begin{equation}
  S_N(\theta)=\sum_{j=1}^Ne^{-ikc_j\sin\theta}.
\end{equation}
Como os centros de fendas sucessivas se encontram todos à mesma distância $a$,
$c_j=c_1+ja$. Substituindo em cima, resulta
\begin{equation}\label{eq:rd7b}
  S_N(\theta)=\sum_{j=1}^Ne^{-ik(c_1+ja)\sin\theta}=
  e^{-ikc_1\sin\theta}\sum_{j=1}^Ne^{-ikja\sin\theta}=
  e^{-2i\alpha c_1/a}\sum_{j=1}^N\left(e^{-2i\alpha(\theta)}\right)^j,
\end{equation}
com $\alpha=\alpha(\theta)=k(a/2)\sin\theta$. O somatório no lado direito não é
mais do que a soma dos $N$ primeiros termos de uma progressão geométrica de
razão $r=\exp(-2i\alpha)$, dada em geral por
\begin{equation*}
  \sum_{j=1}^Nr^j=r\frac{1-r^N}{1-r}.
\end{equation*}
No nosso caso, temos
\begin{align*}
  \sum_{j=1}^N \left(e^{-2i\alpha}\right)^j&=
  e^{-2i\alpha}\frac{1-e^{-2iN\alpha}}{1-e^{-2i\alpha}}
  =e^{-2i\alpha}\frac{e^{-iN\alpha}}{e^{-i\alpha}}
  \frac{e^{iN\alpha}-e^{-iN\alpha}}{e^{i\alpha}-e^{-i\alpha}}\\
  &=e^{-i(N+1)\alpha}\frac{\sin(N\alpha)}{\sin\alpha}. 
\end{align*}
%Colocando em evidência o fator comum $e^{ika\sin\theta}$, $S_N$ toma a forma
%\begin{equation}
%  S_N(\theta)=e^{is}\sum_{j=1}^{N}\left(e^{-is}\right)^j,
%\end{equation}
%onde se introduziu a variável $\alpha(\theta)=ka\sin\theta$, apenas para aliviar
%a notação.  Esta forma torna evidente que $S_N(\theta)$ é a soma dos $N$
%primeiros termos de uma série geométrica de razão $e^{is}$. Mas
%$\sum_{j=1}^Nr^j=r(1-r^N)/(1-r)$, e portanto
%\begin{equation}
%  S_N(\theta)=\frac{1-e^{-iN\alpha}}{1-e^{-i\alpha}}=
%  \frac{e^{-iN\alpha/2}}{e^{-i\alpha/2}}
%    \frac{e^{iN\alpha/2}-e^{-iN\alpha/2}}{e^{i\alpha/2}-e^{-i\alpha/2}}
%    =e^{-i(N-1)\alpha/2}\;\frac{\sin(N\alpha/2)}{\sin(\alpha/2)}.
%\end{equation}
Substituindo este resultado na eq.~\eqref{eq:rd7b}, esta na eq.~\eqref{eq:rd7} e
reorganizando os vários termos, obtemos
\begin{equation}\label{eq:rd8}
  \psi(P, t)=\left(\frac{\sin \beta(\theta)}{\beta(\theta)}\right)
  \left(\frac{\sin\left(N\alpha(\theta)\right)}{\sin \alpha(\theta)}\right)
  \left(\frac{A}{\sqrt{r_0}}
    e^{i(kr_0-\omega t+\varphi(\theta))}
  \right),
\end{equation}
com
\begin{align}
  \alpha(\theta)&=\pi \frac{a}{\lambda}\sin\theta\\
  \beta(\theta)&=\pi \frac{b}{\lambda}\sin\theta\\
  \varphi(\theta)&=k\left[N+1+2\frac{c_1}{a}\right]\alpha(\theta)
\end{align}
Conclui-se assim que a função de onda da luz que, transmitida pela rede de
difração, atinge o ecrã é, assim, o produto de três termos. O último destes
termos, no lado direito da eq.~\eqref{eq:rd8} tem a forma característica de uma
onda cilíndrica (reveja a eq.~\eqref{eq:cylwavs}) com eixo numa linha situada na
rede de difração, paralela às suas fendas e que passa no centro da
zona exposta da rede, com comprimento de onda e frequência iguais aos da luz
incidente. Os dois outros termos (os dois primeiros no lado direito da
eq.~\eqref{eq:rd8}) modulam direcionalmente a amplitude desta onda cilíndrica: o
primeiro destes dois termos traduz a difração da luz em cada fenda, e é
semelhante ao que resulta do estudo da difração numa fenda simples (ver a
eq.~\eqref{eq:difwav}); o segundo fator resulta da interferência na sobreposição
das ondas de luz que passam através de cada fenda da rede de difração, e é
semelhante ao que deduzimos na Secção~\ref{sec:rd1} (veja em particular a
eq.~\eqref{eq:grtwav}).

Mas é mais interessante analizar estes efeitos em termos de irradiância. Como se
viu na Secção~\ref{sec:irradiance} (eq.~\eqref{eq:plwvirrad}, em particular), a
irradiância da luz transmitida pela rede de difração é
\begin{align}
  I(\theta)&=\frac{1}{2}\varepsilon_0cE_0^2=
  \frac{1}{2}\varepsilon_0c\left(\frac{\sin\beta}{\beta}\right)^2
  \left(\frac{\sin(N\alpha)}{\sin\alpha}\right)^2\frac{A^2}{r_0}\notag\\
  &=\left(\frac{\sin\beta}{\beta}\right)^2
  \left(\frac{\sin(N\alpha)}{\sin\alpha}\right)^2\,I_0,\label{eq:diffgr2}
\end{align}
onde $I_0=1/2\,\varepsilon_0cA^2/r_0$ é a irradiância transmitida na direção
frontal. O primeiro fator no lado direito desta equação, como já se disse, dá
conta da difração em cada fenda, e é, por isso mesmo, semelhante ao que surge na
expressão da irradiância da luz difratada numa única fenda, patente na
eq.~\eqref{eq:sslit}. Como também se referiu há pouco, o segundo termo no lado
direito da eq.~\eqref{eq:diffgr2} traduz o efeito da interferência das ondas
difratadas nas diferentes fendas da parte exposta da rede de difração e é em
tudo semelhante à deduzida no estudo que fizemos dessa interferência na
Secção~\ref{sec:rd1} (veja a eq.~\eqref{eq:gratint}).

Qual é o efeito conjunto destes dois efeitos? Essencialmente, o efeito da
difração é, como já tínhamos verificado no estudo da difração numa fenda
simples, o de dispersar a luz incidente na rede num leque com abertura
$\theta_a=\arcsin(\lambda/b)$ e irradiância descrescente com o ângulo de desvio
relativamente à direção de incidência, como é ilustrado na
Figura~\ref{fig:oof120}; por seu turno, o efeito do termo de interferência é o
de concentrar a irradiância transmitida em direções particulares
$\theta_n=\arcsin(n\lambda/a),$ com $n$ inteiro, tanto melhor definidas quanto
mais linhas da rede de difração participarem no processo, como mostra a
Figura~\ref{fig:gratint2}.\footnote{Estes picos de irradiância correspondem às
  diferentes ordens de interferência construtiva da luz que passa através das
  diferentes fendas e são frequêntemente assim designados: o \emph{pico de
  $n$-ésima ordem} ou, mais abreviadamente, a \emph{$n$-ésima ordem} de
interferência.} O resultado conjunto destes dois efeitos é o aparecimento de uma
série de máximos de luminosidade em direções bem determinadas centradas na
direção de incidência, com irradiâncias decrescentes para maiores separações
angulares dessa direção central.

As Figuras~\ref{fig:rd2a}, \ref{fig:rd2b} e~\ref{fig:rd2c} ilustram gráficos dos
dos fatores de difração e de interferência e também do seu efeito global em
diferentes situações.
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2a_80_20_02.png}\hfill
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2a_80_20_06.png}\hfill
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2a_80_20_18.png}
  \end{center}
  \caption{Efeito do termo de difração (a tracejado azul), do termo de
  interferência (a tracejado laranja) e efeito conjunto dos dois termos (a cheio
  preto), para diferentes números de linhas da rede de difração participantes no
  processo (sucessivamente $N=2,\ 6\text{ e }18$, da esquerda para a direita).
\label{fig:rd2a}}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2b_80_10_16.png}\hfill
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2b_80_20_16.png}\hfill
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2b_80_40_16.png}
  \end{center}
  \caption{Efeito do termo de difração (a tracejado azul), do termo de
  interferência (a tracejado laranja) e efeito conjunto dos dois termos (a cheio
  preto), para diferentes valores da largura das fendas $b$ (sucessivamente
  $b=\lambda,\ 2\lambda\text{ e }4\lambda$, da esquerda para a
direita).\label{fig:rd2b}}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2c_30_20_16.png}\hfill
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2c_40_20_16.png}\hfill
    \includegraphics[width=0.33\linewidth]{figs/rd2c_80_20_16.png}
  \end{center}
  \caption{Efeito do termo de difração (a tracejado azul), do termo de
    interferência (a tracejado laranja) e efeito conjunto dos dois termos (a
    cheio preto), para diferentes valores do passo da rede de difração $a$
    (sucessivamente da esquerda para a direita, $a=3\lambda,\ 4\lambda\text{ e
  }8\lambda$).\label{fig:rd2c}}
\end{figure}

\subsection*{Ocultação de picos de interferência}
Algumas das figuras~\ref{fig:rd2a} a~\ref{fig:rd2c} ilustram um efeito que é
suficientemente interessante para ser chamado à atenção: quando um pico de
interferência coincide com um mínimo de difração, ele não se vai notar na luz
transmitida pela rede de difração. Falamos nesses casos de \emph{ordens de
interferência ausentes} na luz transmitida. Este efeito é visível nos três
gráficos da Figura~\ref{fig:rd2a}, manifestando-se na ausência das ordens
$m=\pm4$ (o pico mais intenso, na direção frontal, corresponde à ordem $m=0$);
na Figura~\ref{fig:rd2b}, são ocultadas as ordens $m=\pm4$ no gráfico do centro
e $m=\pm2$, $\pm4$ e $\pm6$ no gráfico da direita; na Figura~\ref{fig:rd2c}
notam-se as ausências das ordens $m=\pm2$ no gráfico central e das ordens
$m=\pm4$ no da direita.

\begin{examples}
  \item Numa experiência de interferência de fenda dupla, o padrão de
    interferência é projetado num ecrã situado a 2,62\,m do alvo opaco com as
    duas fendas. A separação entre os centros das fendas é 0,429\,mm e a luz
    usada na experiência tem comprimento de onda 500,0\,nm. Na região central do
    padrão (onde a luminosidade é apreciável) observam-se três máximos de
    interferência completos, e as ordens $m=\pm2$ estão ausentes. (a)~Qual o
    valor da largura das fendas? (b)~Qual a largura da região central do padrão
    de interferência?\\
    Os picos de interferência ausentes, de ordem $n=\pm2$, ocorrem em direções
    que fazem com a de incidência, para lados opostos, um ângulo $\theta$ que
    satisfaz a igualdade
    \begin{equation*}
      \sin\alpha(\theta)=0 \Rightarrow \sin\theta=\frac{2\lambda}{a},
    \end{equation*}
    onde $\lambda$ representa o comprimento de onda da luz usada na experiência
    e $a$ a distância entre os centros das fendas.
    Por outro lado, estas ordens estão ausentes no padrão de interferência
    porque ocorrem nas direções em que o termo de difração se anula, ou seja,
    para
    \begin{equation*}
      \sin\beta(\theta)=0 \Rightarrow \sin\theta=\frac{\lambda}{b},
    \end{equation*}
    onde $b$ representa a largura das fendas.  Comparando estas duas igualdades,
    concluímos que 
    \begin{equation*}
      \frac{2\lambda}{a}=\frac{\lambda}{b} \Rightarrow
      b=a/2\simeq0,215\,\text{mm}.
    \end{equation*}
    A largura $s$ da região central do padrão de interferência é a distância
    entre as posições dos dois primeiros mínimos de difração de cada lado da
    direção frontal. Assim sendo, temos
    \begin{equation*}
      s=2d\tan\theta\simeq2d\sin\theta\simeq\frac{4d\lambda}{a}
      \simeq1,22\,\text{cm.}
    \end{equation*}
  \item Quantos picos de interferência ocorrem na região central do padrão de
    interferência se a lagura das fendas se reduzir a um terço da distância
    entre os seus centros?\\
    Os vários picos de interferência ocorrem para ângulos $\theta_n$ dados por
    \begin{equation*}
      \frac{a}{\lambda}\sin\theta_n=n.
    \end{equation*}
    Os limites da região central do padrão de interferência correspondem às
    direções em que se anula o termo de difração, que fazem um ângulo $\theta_a$
    com a direção de incidência tal que
    \begin{equation*}
      \frac{b}{\lambda}\sin\theta_a=1.
    \end{equation*}
    Para a primeira ordem ausente no padrão de interferência, $\theta_n$ e
    $\theta_a$ coincidem. Então
    \begin{equation*}
      \frac{\lambda}{b}=\frac{n\lambda}{a}\Rightarrow n=a/b=3.
    \end{equation*}
    Estão ausentes as ordens 3 (e -3, claro), logo, estão visíveis as ordens 0,
    $\pm1$ e $\pm2$, ou seja, podem observar-se cinco máximos de interferência
    na região central do padrão projetado no ecrã.
\end{examples}

\section{Difração num obstáculo retangular}
\tobedone{}

\section{Difração numa janela circular}
\tobedone{}
\noindent
Raio angular dos discos de Airy:
\begin{equation}
  \theta=\arcsin\left(1,220\,\frac{\lambda}{d}\right).
\end{equation}

\section{Difração e poder resolvente dos instrumentos óticos}
\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
A difração limita a qualidade das imagens produzidas por instrumentos óticos
como os microscópios ou os telescópios. Independentemente do número de lentes ou
espelhos que constituem um dispositivo e da sua qualidade, a luz difrata-se ao
atravessar a abertura de entrada do dispositivo (a objetiva, no caso dos
microscópios, telescópios refrator, ou o espelho principal, no caso dos
telescópios refletores) e por isso (e porque a abertura de entrada tem
normalmente forma circular) a imagem de objetos pontuais será, como vimos na
secção anterior, um conjunto de discos concêntricos, os discos de Airy. Se dois
objetos quase pontuais estiverem muito próximos, os seus discos imagem estarão
sobrepostos, e se essa sobreposição for intensa, os dois objetos não serão
discerníveis na imagem (ver a figura ao lado). Este efeito constitui uma
limitação fundamental (no sentido em que não pode ser eliminada melhorando a
ótica) ao poder resolvente tanto de telescópios como de microscópios. 

\hspace{1.2em}
Esta limitação do poder resolveente por difração é uma das razões pelas quais se
constroem telescópios tão grandes, isto é com espelhos principais tão largos: é
que quanto maior for o diâmetro da abertura de entrada, menor é a intensidade da
difração; logo, maior
\linebreak
\vspace{-0.7\baselineskip}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
\raisebox{-\height}{%
\includegraphics[width=0.984\linewidth]{figs/Airy_disk_resolution.png}
}
\begin{center}
  \small
  Fonte: Wikipedia (Angular resolution)
\end{center}
\end{minipage}\\[0.5mm]
o poder resolvente máximo do telescópio. (A outra razão é que quanto maior for o
espelho, mais luz capta por unidade de tempo.) No caso dos microscópios, esta
abordagem não é viável. Uma vez que não se pode aumentar muito a abertura de
entrada, usa-se radiação com comprimento menor que o visível, como a
ultravioleta, ou então usam-se feixes de eletrões para ``iluminar'' os objetos e
para produzir a imagem, nos microscópios eletrónicos.

O critério de Rayleigh estabelece a proximidade máxima de dois objetos cujas
imagens produzidas por um dispositivo ainda são discerníveis: o centro do disco
de Airy de um dos objetos não pode estar dentro do círculo do primeiro mínimo de
difração da imagem do outro. Ou seja, a distância angular $\theta$ entre os dois
objetos tem que ser maior que o raio angular dos seus primeiros discos de Airy,
isto é
\begin{equation}
  \theta_\text{Min}=\arcsin\left(1,22\,\frac\lambda{d}\right),
\end{equation}
onde $\lambda$ é o comprimento de onda da luz usada e $d$ é o diâmetro da
abertura de entrada do dispositivo.

\section{Lentes difrativas}
\tobedone{}
